# Gestion des projets et import de données

## Découverte de l'interface

Lancer Openrefine

Modifier la langue d'exécution d'Openrefine (français)

## Liste des projets

**Projet** = données + ensemble de traitements

Lors de l’installation, aucun projet

Les projets peuvent être supprimés, décrits, tagués, réouverts, importés/exportés d’une instance d’Openrefine à une autre Projet.

![Projets](images/11/projets.png)

## Les différents types d'imports de données

![CreerProjet](images/11/creer_projets.png)

**Import depuis un ou plusieurs fichiers, en ligne ou sur le PC**

Il est possible de charger plusieurs fichiers. S'ils ont **exactement la même structure** (mêmes nombres et noms de colonnes), leur contenu sera mis bout à bout, avec une 1re colonne supplémentaire indiquant le nom du fichier correspondant à chaque ligne. 

Il est possible de charger un ou plusieurs fichiers **zippés** dans une archive unique. Openrefine les dézippera.

**Import depuis une base de données (MySQL/MariaDB, PostgreSQL)**

Ex : dans la base MySQL « test » accessible sur ma machine, récupération de toutes les colonnes de la table websem_rdf (extraite d’une bibliothèque Zotero) en filtrant les lignes dont la colonne « predicat » comprendd la valeur « "http://purl.org/dc/elements/1.1/date" »

![ImportBDD1](images/11/import_bdd1.png)

![ImportBDD1](images/11/import_bdd2.png)

**Import possible de « Data packages »** : format d’échange de données issu du monde de l’open data, associe données brutes et fichier de métadonnées en JSON

Voir https://frictionlessdata.io/data-packages/

Soit en ligne : indiquer l’URL du manifeste JSON du datapackage

Soit sur la machine : indiquer l’emplacement du fichier zip contenant le datapackage

**Saisie manuelle ou collage depuis le presse-papier**

![ImportPressePapier](images/11/import_pressepapier.png)

## Importer un fichier CSV

* **Télécharger un jeu de données**

Données bibliographiques concernant 1001 articles scientifiques, tirées du [DOAJ](https://doaj.org), sous licence CC-BY-SA.

URL de téléchargement : [donnees_DOAJ_1.csv](data/donnees_DOAJ_1.csv)

(URL alternative : https://osf.io/qakwb/ )

* **Charger les données dans Openrefine**

Ecran d’import en 2 parties : aperçu des données + paramètres

![ImportPressePapier](images/11/ecran_import.png)

**Les types de fichiers reconnus**

* CSV / TSV / separator-based files : Texte délimité par un séparateur
* Line-based text files : Texte brut non délimité
* Fixed-width field text files : Champs de longueur fixe
* PC-Axis text files
* JSON files
* MARC files : données bibliographiques
* Web sémantique
    * JSON-LD files
    * RDF/N3 files
    * RDF/N-Triples files
    * RDF/Turtle files
    * RDF/XML files
* Wikitext : Tableaux structurés selon la syntaxe Wikipedia
* XML files
* Tableurs
    * Open Document Format spreadsheets (.ods)
    * Excel files

**Privilégier les fichiers CSV ou à longueur de champs fixe!**

Import de tableurs Excel, LibreOffice ou Google possible mais peut consommer beaucoup de ressources. Préférable de faire la conversion en amont.

Pour les données MARC, privilégier une conversion en amont avec des outils comme [MarcEdit](https://marcedit.reeset.net/)

**Données XML et JSON**

Import possible mais ne fonctionne bien qu’avec des fichiers à la structure simple, et le processus de conversion très gourmand en ressources.

"Structure simple" ? Ex : éléments répétés dont la structure interne est exactement semblalble (mêmes champs, non répétés, ne contenant que des valeurs atomiques...).

```
<livre>
    <titre>A la recherche du temps perdu</titre>
    <auteur>Marcel Proust</auteur>
<livre>
<livre>
    <titre>Les mots</titre>
    <auteur>Jean-Paul Sartre</auteur>
</livre>
```

Au besoin, utiliser un **convertisseur externe** comme http://www.convertcsv.com/json-to-csv.htm, http://www.convertcsv.com/xml-to-csv.htm ou  http://www.convertcsv.com/html-table-to-csv.htm, et injecter le csv dans OpenRefine.

**Import de données dans des formats "sémantiques"**

Amélioré dans la v3.1 : tous les formats courants sont supportés

Mais résultat pas toujours facile à utiliser : pour chaque triplet, les sujets deviennent des lignes, les verbes des colonnes et les objets des valeurs au croisement d'une ligne et d'une colonne.

**Paramètres d'import pour un CSV**

Principaux paramètres d’import

![Les principaux paramètres d'import](images/11/param_import_csv.png)

Pour lire et Ã©crire en franÃ§ais… choisir l’encodage correspondant à celui du fichier

![Les différents choix d'encodage](images/11/choix_encodage.png){width=50%}

![Exemple de différences d'encodage](images/11/ex_encodage.png){width=50%}

**Prudence avec la détection automatique des nombres et des dates !**

Dans le doute, désactiver l’option.

* Une série de chiffres n’est pas forcément un nombre...
    * Ex: Numéros de téléphone : le 0 initial doit être préservé!
* Formats de nombres et formats monétaires différents selon les pays...
    * Ex : 1,14 en France = 1.14 aux USA
    * Ex : 10 € mais $ 10
* Formats de dates différents selon les pays.
    * Ex : 02-03-1979 = 2 mars 1979 en Europe mais 3 février 1979 aux USA

**Une fois les paramètres d’imports choisis, lancer l’import**

![Finaliser l'import](images/11/import_fin.png){width=50%}

# Explorer et nettoyer ses données

## Découverte de l'espace de travail

![Découverte de l'espace de travail](images/11/espace_travail.png)

![Découverte de l'espace de travail](images/11/espace_travail2.png)

***Activité :*** 

Combien de lignes fait le fichier? Voit-on tout à l'écran?

Comment voir la liste de toutes les colonnes?

## Les types de données

La grille de données peut contenir 4 types de valeurs principales:

* Texte (en noir)
* Nombre (en <span class="green">vert</span>)
* Date (en <span class="green">vert</span>)
* Booléen (en <span class="green">vert</span>)

Ainsi que deux valeurs spéciales, qui ne peuvent pas être saisies manuellement :

* "null" (absence de toute information, normalement invisibles, mais peuvent être affichées en <span class="gray">gris</span> après activation du menu <span class="or-col">Toutes</span> > <span class="or-menu">Aperçu > Afficher/masquer les valeurs nulles dans les cellules</span>)
* "erreurs" (en <span class="red">rouge</span>), créées par certaines formules si une option est activée dans l'éditeur de formules)

Une même colonne peut contenir différents types de valeur (contrairement à R par exemple).

## Modifications manuelles et globales

* **Modification manuelle d’une ou plusieurs cellule** : bouton ```edit``` visible au survol
    * appliquée à une cellule
        * dans ce cas, la modification n'est pas exportable dans l'historique
    * appliquée à toutes cellules ayant la même valeur dans la colonne
    
![](images/11/edit.png){width=80%}

* **Actions globales** : menu visible en cliquant sur le triangle ![](images/11/menu-dropdown.png) en haut de chaque colonne.

* Affichage sélectif (tris, filtres, facettes…)
* Modifications (remplacements, nouvelles colonnes…)

***Activité :*** 

Remplacer toutes les valeurs de "English" par "Anglais" dans la colonne <span class="or-col">Language</col>

## Réordonner, supprimer, renommer des colonnes

1re solution : sur la colonne souhaitée, menu <span class="or-menu">Editer la colonne</span>:

* <span class="or-menu">Editer la colonne > Renommer cette colonne</span>
* <span class="or-menu">Editer la colonne > Supprimer cette colonne</span>
* <span class="or-menu">Editer la colonne > Déplacer la colonne en premier</span>
* <span class="or-menu">Editer la colonne > Déplacer la colonne en dernier</span>
* <span class="or-menu">Editer la colonne > Déplacer la colonne à gauche</span>
* <span class="or-menu">Editer la colonne > Déplacer la colonne à droite</span>

2e solution : 1re colonne <span class="or-col">Toutes</span>, menu <span class="or-menu">Retrier/supprimer les colonnes</span>

![](images/11/menu_global1.png)

## Trier ses données

***Activité :*** 

Trier les données en fonction des valeurs de la colonne <span class="or-col">Authors</span> (options par défaut : ordre alphabétique, sans tenir compte des majuscules)

Le tri est temporaire. Comment s'en rendre compte?

Appliquer le tri de façon permanente

## Filtrer ses données

***Activité :*** 

Filtrer le fichier pour afficher les lignes dont la colonne *Title* contient le mot "structures". Combien de lignes sont concernées? 

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>837</p>
     </div>
   </ul>

Idem pour "structure" au singulier?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>49</p>
     </div>
   </ul>

Les résultats de ces deux recherches sont-ils distincts? 

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Non, le filtre "structures" inclut les résultat du filtre "structure"</p>
     </div>
   </ul>

Idem pour "structural"?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>6</p>
     </div>
   </ul>

Comment filtrer sur cette colonne en prenant en compte tous les mots commençant par "structur*" sans tenir compte des variante de majuscules?

* <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse</li>
     <p>Utiliser une expression régulière : structur.*</p>
     <p>Une expression régulière est une chaîne de caractères décrivant au moyen d’une syntaxe spéciale plusieurs chaînes de caractères possibles.</p>
     <p>Ex:</p>
     <pre>a[bc] -> ab ou ac</pre>
     <pre>a.{2,4}c -> a, une suite de 2 à 4 caractères, c</pre>
     <pre>Ni(ce|ssa) -> Nice ou Nissa </pre>
     </div>
  </ul>

Combien de lignes sont concernées?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>842</p>
     </div>
   </ul>


Ajouter un filtre supplémentaire sur la colonne <span class="or-col">Authors</span> : lignes contenant "Fortes". Combien de lignes sont concernées?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>2</p>
     </div>
   </ul>

**Important :** Toutes les opérations (export, nouveaux filtres, facettes, modifications groupées) s’opèreront **uniquement sur les données filtrées**.

Sur les lignes affichées, faire une modification de masse du code de langue : passer de "EN" à "ENGLISH" (en majuscules)

Vérifiez visuellement que seules deux lignes ont été modifiées (on ne peut pas encore en être certain...)

Inversez le premier filtre

Réinitialisez le premier filtre

Supprimer le premier filtre. Supprimer le second filtre.

## Appliquer des facettes sur ses données

Les facettes sont utiles pour avoir un aperçu synthétique des données, repérer des anomalies, isoler des valeurs à modifier, modifier globalement un codage…

Une facette permet de **lister toutes les valeurs distinctes** contenues dans une colonne, et de **sélectionner les lignes** contenant une valeur donnée dans cette colonne.

La **combinaison** de facettes portant sur une même colonne ou plusieurs colonnes permet de préciser la sélection.

Par défaut, **seuls les 2000 premiers choix sont affichés**. S’il y en a plus, Openrefine propose d’augmenter cette limite, ou de n’afficher que les choix les plus fréquents (« facette par nombre de choix »). Le choix reste mémorisé lors des utilisations ultérieures.

![](images/11/max_facettes.png)

### Premier type de facette : facettes « textuelles »

Elles portent sur le **contenu textuel brut des cellules**

Menu <span class="or-menu">Facette > Facette textuelle</span>
 
***Activité***

Afficher les facettes textuelles correspondant au contenu de la colonne <span class="or-col">Language</span>

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>![](images/11/facette_language1.png)</p>
     </div>
   </ul>

Les **options d'une facette**

![](images/11/options_facette.png)

Repérer les anomalies apparentes.

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>3 valeurs différentes pour l'anglais ; 15 valeurs vides (blank)</p>
     </div>
   </ul>

Comment y remédier?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Expertiser la nature des facettes (blank) :</p>
     <p>cliquer sur la facette pour sélectionner les 15 lignes.</p>
     <p>constat : 15 titres en anglais</p>
     <p>2 possibilités pour faire la modification : édition globale (cf supra) ou édition de la facette</p>
     <p>On va utiliser l'édition de la facette : remplacer (blank) par "EN"</p>
     <p>![](images/11/edition_facette1.png)</p>
     <p>![](images/11/edition_facette2.png)</p>
     <p>Les données du projet ont été modifiées</p>
     <p>![](images/11/edition_facette3.png)</p>
     <p>Réaliser les mêmes opérations sur les facettes "Anglais" et "ENGLISH"</p>
     <p>Résultat final  : EN = 993 ; ES = 7 ; FR = 1</p>
     </div>
   </ul>

Comment sont classées les facettes? Peut-on en modifier l'ordre?

Quelles sont les deux manière de sélectionner les lignes correspondant aux titres qui ne sont pas en anglais?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Sélectionner EN et inverser la sélection</p>
     <p>ou bien sélectionner FR et ES</p>
     </div>
   </ul>

Ajouter une nouvelle facette sur la colonne <span class="or-col">Authors</span>, classer les résultats par compte et sélectionner la valeur la plus fréquente. Quel est l'effet sur la facette par langue?

La dernière facette créée permet-elle de retrouver tous les articles d'un auteur donné? Pourquoi?

Supprimer les deux facettes.

Certains articles portent-ils le même DOI (numéro censé être unique)?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Non, mais l'analyse des DOI permet de repérer un doublon d'article</p>
     </div>
   </ul>

Les codes ISSN attribués aux revues font 9 caractères (XXXX-XXXX). Certaines valeurs de la colonne ISSNs ont-elles une longueur supérieure? Pourquoi?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Parfois un ISSN papier et un éléctronique!</p>
     </div>
   </ul>

### Autres types de facettes

* Facettes numériques, chronologiques, en nuage de point : suppose d’avoir des données **reconnues** par OpenRefine comme des dates ou des nombres (pas le cas dans notre exemple)
* Facettes personnalisées : suppose une utilisation du langage GREL
* Facettes courantes : plusieurs options souvent utiles: 
    * par mot
    * par doublons
    * par longueur de texte
    * par blanc (valeur vide ou null)
    * par valeur vide
    * par *null*
    * par erreur

***Activité***

A partir de la colonne <span class="or-col">Authors</span>, appliquez une facette personnalisée « par mots ». 
Quelle différence avec une facette textuelle simple? Quel intérêt peut avoir l'opération?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Les valeurs sont découpées en « mots » (suite de caractères séparés par des espaces). Un nettoyage supplémentaire peut être nécessaire (supprimer la ponctuation). Utile pour analyser des cellules multi-valuées, ou compter les mots les plus utilisés dans une colonne.</p>
     </div>
   </ul>

A partir de la colonne <span class="or-col">Author</span>, appliquez une facette personnalisée « par mots ». 
Le résultat est-il intéressant? Comment l'améliorer?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Il faudrait pouvoir prendre en compte le | au lieu de l'espace comme séparateur de valeur.</p>
     <p>On verra comment le faire après avoir abordé GREL</p>
     </div>
   </ul>

### Les facettes par étoile et par marques

Remarque : visuellement les "marques" sont en fait des drapeaux.

![Etoiles et marques non activées](images/11/star_flag_vide.png)

![Etoiles et marques activées](images/11/star_flag_plein.png)

Les étoiles et marques ont le même usage et le même fonctionnement : elles permettent de signaler une ligne pour réaliser d'autres opérations manuelles ou automatisées.

Elles peuvent être activées :

* ligne à ligne en cliquant sur les symboles correspondant à gauche de chaque ligne
* via les menus de la  colonne <span class="or-col">Toutes</span> :
    * <span class="or-col">Toutes</span> > <span class="or-menu">Editer les lignes > Etoiler les lignes</span>
    * <span class="or-col">Toutes</span> > <span class="or-menu">Editer les lignes > Désétoiler les lignes</span>
    * <span class="or-col">Toutes</span> > <span class="or-menu">Editer les lignes > Marquer les lignes</span>.
    * <span class="or-col">Toutes</span> > <span class="or-menu">Editer les lignes > Démarquer les lignes</span>.

La 1re colonne <span class="or-col">Toutes</span> permet de construire des facettes à partir des lignes au préalable signalées manuellement par une **étoile** ou une **marque** : <span class="or-col">Toutes</span> > menu <span class="or-menu">Facettes > Facettes par étoiles</span> et <span class="or-menu">Facettes > Facettes par marque</span>

La suppression d'une ligne est possible via le menu de la colonne <span class="or-col">Toutes</span> : <span class="or-menu">Editer les lignes > Supprimer les lignes correspondantes</span>.

Seules les lignes affichées au moment de l’opération (en tenant compte des facettes et des filtres en cours) seront supprimées.

## Regrouper des valeurs proches

***Activité***

Créer des facettes textuelles pour la colonne <span class="or-col">Publisher</span>, puis grouper les résultats (bouton "Groupe" en haut à droite de la facette)

![](images/11/cluster1.png)

Pour chaque doublon repéré, cliquer sur une forme pour choisir la forme retenue ou pour la modifier.

Sélectionner les groupes à fusionner un par un ou bien tout sélectionner.

**Plusieurs algorithmes**

Attention! Dans certains cas ces algorithmes peuvent faire des rapprochements non pertinents (ex: deux numéros de téléphones peuvent légitimement être très semblables…)

1. **Méthodes de collision de clé** : rapides mais basiques (regroupent les expressions dont les « clés » sont identiques)

![](images/11/cluster2.png)


2. **Méthodes plus proches voisins** : plus élaborées mais plus lentes

Baisser le paramètre « taille de bloc » pour améliorer la détection (attention risque de ralentissement !

![](images/11/cluster3.png)

## Annuler ou rejouer un traitement

Historique permettant d’annuler (« défaire ») ou rejouer (« refaire) les traitements de manière indéfinie

![](images/11/historique.png)

Limite :

* n’enregistre pas les modifications manuelles des cellules
* n’enregistre pas les facettes ni les tris
* en cas de retour en arrière jusqu’à une opération N et d’ajout de nouvelles opérations, perte de l’historique des opérations qui suivaient l’opération N 

***Activité***

Annuler puis rejouer les dernières opérations

# Transformer des données

Si un filtre ou une facette sont actifs, les transformations ne s’appliquent qu’aux lignes sélectionnées.

Plusieurs familles d’opérations

* Modification du contenu d’une colonne
    * menu <span class="or-menu">Editer les cellules</span>
* Création de colonnes
    * menu <span class="or-menu">Editer la colonne</span>
* Transposition de lignes en colonnes et de colonnes en lignes
    * menu <span class="or-menu">Transposer</span>
* Suppression de lignes
    * combinaison de plusieurs opérations
* Réconciliation (alignement sur un vocabulaire contrôlé)

## Modification du contenu d’une colonne

Très nombreuses transformations possibles!

On ne montrera que quelques exemples:

* Passer tous les mots en majuscule
* Supprimer les espaces superflus
* Transformer des textes en nombres ou dates
* Remplacer tout le contenu d’une colonne par des nulls ou des ""
* Supprimer les valeurs répétées sur plusieurs lignes
* Recopier une valeur sur plusieurs lignes
* Supprimer les doublons

***Activité***

Passez le contenu de la colonne <span class="or-col">Authors</span> en majuscules. Puis en minuscules.

Ajouter manuellement plusieurs espaces au début et à l’intérieur d’une cellule de la colonne <span class="or-col">Authors</span>, puis supprimer ces espaces en utilisant le menu.

Supprimer les espaces en début et fin de ligne dans colonne <span class="or-col">Authors</span>

Remplacer le contenu de la colonne <span class="or-col">Authors</span> par des valeurs *null*.

Trier définitivement les données en fonction de la colonne <span class="or-col">Language</span> puis supprimer les valeurs répétées consécutives dans cette colonne (elles seront remplacées par <span class=grey>null</span>)

Opération inverse : dans <span class="or-col">Language</span>, remplir les valeurs vides répétées par la valeur de la cellule non vide les précédant.

La suppression des valeurs répétées peut être nécessaire pour d’autres opérations : 

* Supprimer des doublons 
* Créer des « entrées » regroupant plusieurs lignes

Simplifier le fichier en ne gardant qu’une seule ligne par éditeur (dans notre cas cela entraînera une perte d’information, mais c’est pour la démonstration…) : utiliser les opérations vues et une facette spéciale.

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Tri du fichier en fonction de la colonne <span class="or-col">Publisher</span></p>
     <p>Enregistrement du tri</p>
     <p>Suppression des valeurs répétées pour la colonne</p>
     <p>Facette par blanc sur la colonne code_personne (Facette courante > Facette par blanc)</p>
     <p>Sélection de la facette « true » dans le panneau de gauche</p>
     <p>Suppression des lignes concernées (colonne Toutes > éditer les lignes > supprimer les lignes)</p>
     </div>
   </ul>
   
## Lignes et entrées

Des **lignes** peuvent être regroupées en « **entrées** » (records) si elles se rapportent à un même objet.

Travailler avec des entrées permet des traitements avancés.

Pour créer des entrées :

1/ trier les données en fonction de la colonne servant de clé de regroupement, et enregistrer le tri

2/ déplacer cette colonne en 1re position du tableau

3/ supprimer les valeurs répétées dans cette colonne

***Activité***

Créer des entrées par éditeurs. Combien y en a-t-il ?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>11</p>
     </div>
   </ul>

## Restructurer des données

Cas fréquent : passer de plusieurs valeurs par cellule à une seule.

**Axe horizontal** (créer de nouvelles colonnes)
![](images/11/restructurer1.png)

**Axe vertical** (créer de nouvelles lignes)
![](images/11/restructurer2.png)

### Axe vertical : créer et supprimer de nouvelles lignes

***Activité***

Dans la colonne <span class="or-col">Subject</span>, comment passer de ceci (plusieurs sujets par ligne, 1001 lignes)

![](images/11/sujets1.png)


à cela (1 ligne par sujet distinct, 7281 lignes)?

![](images/11/sujets2.png)

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Menu <span class="or-menu">Editer les cellules > Diviser les cellules multivaluées</span></p>
     <p>Choisir le mode de séparation : séparateur (ponctuation, mot, une valeur spéciale ("\n"…), expression régulière) ou nombre de caractères par champ. ici  : |</p>
     </div>
   </ul>
   
Quelles opérations peut-on réaliser après avoir divisé les sujets sur plusieurs lignes?

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Les compter (facettes)</p>
     <p>Les harmoniser (clusterisation)</p>
     <p>Les aligner avec des référentiels externes</p>
     </div>
   </ul>
   
Réalisez les deux premières parmi ces opérations, puis réalisez l'opération inverse de la division sur plusieurs lignes mais en utilisant un nouveau séparateur : || au lieu de |. 

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse?</li>
     <p>Menu <span class="or-menu">Editer les cellules > Joindre les cellules multivaluées</span></p>
     <p>Choisir le séparateur ||</p>
     </div>
   </ul>

### Axe horizontal : créer et supprimer de nouvelles colonnes

La colonne <span class="or-col">Citation</span> contient plusieurs types d'informations : nom de la revue, volume, numéro et pagination, année.

Comment passer de ceci (1 colonne)

A celà (3 colonnes : nom de la revue, volume/numéro/pagination, année) ?

![](images/11/citation2.png)

Partir du principe que tous les articles n'ont pas un numéro distinct du volume, même si c'est le cas dans l'échantillon.

Plusieurs solutions possibles...

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse 1?</li>
     <p>Menu <span class="or-menu">Diviser en plusieurs colonnes</span></p>
     <p>Choisir le séparateur , et au plus 2 colonnes</p>
     <p>Répéter l'opération sur la 2e colonne créée</p>
     <p>Choisir le séparateur [()] en cochant "expression régulière" et en décochant "deviner le type de cellule"</p>
     </div>
   </ul>

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse 2?</li>
     <p>Menu <span class="or-menu">Editer les cellules > Remplacer</span></p>
     <p>Utiliser une expression régulière avec des groupes entre ()</p>
     <p>BUG en V3.1!</p>
     </div>
   </ul>

## Transposer

* Transposer plusieurs colonnes en une seule
    * <span class="or-menu">Transposer > Transposer les cellules au travers des colonnes en lignes</span>
* Passer du format « empilé » au format « désempilé »
    * <span class="or-menu">Transposer > Convertir en liste les colonnes de clé/valeur</span>
* Passer du format « désempilé » au format « empilé »
    * <span class="or-menu">Transposer > Transposer les cellules de plusieurs colonnes en ligne</span> (avec 2 nouvelles colonnes)
* Regrouper les paires clés/valeurs dans les mêmes cellules
    * <span class="or-menu">Transposer > Transposer les cellules de plusieurs colonnes en ligne</span> (avec 1 colonne unique)

# Exporter les données et les traitements

## Extraire et réappliquer des traitements

Les traitements peuvent être exportés et réappliqués au jeu de données ou à un autre jeu présentant la même structure.

Extraire l’historique pour enregistrer les traitements :

* Défaire/Refaire > Extraire
* Séléctionner les opérations
* Copier dans le presse-papier (Ctrl+C)
* Coller dans un éditeur de texte (Ctrl+V)

Appliquer des traitements sauvegardés :

* Ouvrir le fichier texte
* Copier dans le presse-papier
* Défaire/Refaire > Appliquer
* Coller
* Valider

## Exporter les données

Plusieurs formats d’export.

A part l'export du projet brut, par défaut seules les lignes affichées sont exportées (aller dans Personnaliser l’export tabulaire pour changer ce choix).

* Projet brut (données + traitements ; peut être réouvert dans Openrefine)
* Datapackage du projet (bug en v3.1 ?)
* CSV, TSV
* Table HTML
* Classeur Excel ou Libreoffice
* Export SQL
* Export tabulaire personnalisé
* Modélisation
* (avec extension Wikidata) Déclarations Quickstatement
* (avec l'extension RDF) RDF 

"Modélisation" permet de générer du JSON (en standard), du YAML...

![](images/11/modelisation.png)

# Personnaliser ses opérations avec le langage GREL

Pendant quelques secondes, une information s'affiche après une modification des données réalisée via le menu. Elle indique la formule utilisée par OpenRefine.

Ex:

![](images/11/GREL1.png)

Ces formules se retrouvent aussi dans l'historique des traitements.

Les transformations personnalisées, la création de nouvelles colonnes, et les facettes personnalisées reposent sur des formules de ce type, saisies manuellement.

Elles utilisent le langage GREL (Google Refine Expression Language, ou General Refine Expression Language).

Documentation officielle https://github.com/OpenRefine/OpenRefine/wiki/General-Refine-Expression-Language 

Essai de documentation en français (work in progress) : [Annexe : Structure de données et GREL]

## L'écran de saisie des formules

Un même écran accessible par différent menus : 

* <span class="or-menu">Editer les cellules > Transformer</span>
* <span class="or-menu">Editer la colonne > Ajouter une colonne en fonction de cette colonne</span>
* <span class="or-menu">Facettes > Personnaliser la facette textuelle/numérique</span>
* Colonne <span class="or-col">Toutes</span> > <span class="or-menu">Transformer</span>

![](images/11/ecran_saisie.png)

Trois onglets utiles: **aide**, **historique**, **commandes favorites**

***Activité***

Lire les premières parties du Mémo (modèle de données, structure du langage)

Annuler toutes les modifications du projet en cours.

Dans la colonne <span class="or-col">Authors</span>, ouvrir le menu <span class="or-menu">Editer les cellules > Transformer</span>, puis utiliser une fonction du langage GREL pour supprimer les espaces initiaux et finaux.

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse</li>
     <p>value.<span class="red">trim()</span></p>
     </div>
   </ul>

Utiliser une formule GREL pour passer le contenu de toutes les colonnes en majuscules.

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse</li>
     <p>Menu <span class="or-menu">Toutes > Transformer</span></p>
     <p>value.<span class="red">toUppercase()</span></p>
     </div>
   </ul>
   
Créer une nouvelle colonne <span class="or-col">Annee</span> ne contenant que l'année de l'article (utiliser la fonction ```substring()``` )

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse 1 (la plus simple)</li>
     <p>value.<span class="red">substring(-5,-1)</span></p>
     <p>substring extrait la chaîne allant du 5e caractère avant la fin au dernier caractère en excluant celui-ci.</p>
     <p>![](images/11/substring1.png)</p>
     </div>
   </ul>

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse 2 (inutilement complexe)</li>
     <p>![](images/11/substring2.png)</p>
     </div>
   </ul>

*  <ul class="no-bullet">
     <div class="challenge">
     <li>Réponse 3 (si l'année n'est pas toujours à la fin de la chaîne)</li>
     <p>![](images/11/substring3.png)</p>
     </div>
   </ul>

# Repérer et extraire des motifs (expressions régulières)

Une expression régulière ou rationnelle est une chaîne de caractères décrivant au moyen d'une syntaxe spéciale plusieurs chaînes de caractères possibles. 

Elles sont utilisables dans Openrefine:

* dans l'interface graphique : filtres, facettes, séparateurs de valeurs.
* dans certaines fonctions GREL :
    * find
    * match
    * rpartition
    * replace 
    * partition
    * split

Il existe plusieurs variantes d’expressions régulières. Celles d’Openrefine reposent sur la variante Java.

match () ne renvoie un résultat que si la chaîne entière correspond au motif.

find () est plus souple.

Pour aller plus loin :

Documentation d’Openrefine https://github.com/OpenRefine/OpenRefine/wiki/Understanding-Regular-Expressions

Les expressions régulières en Java http://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/regex/ 

Site pour construire et tester des expression régulières : https://regex101.com/ 

Site sur les expressions régulières en général https://www.regular-expressions.info/ 

***Démonstration***

Rechercher une suite de 4 à 6 chiffres dans la chaîne de caractère "abc12894po34" avec match ()
![](images/11/match.png)

Même opération avec find ()

# Enrichissement de données à partir d'API

Nombreux tutoriels. Voir en français 2 vidéos d'E. Rizza: 
- [Web scraping dynamique avec Open Refine](https://www.youtube.com/watch?v=2DIy1cLElVs)
- [interroger Wikipedia sans programmation](https://www.youtube.com/watch?v=mEd-QaXuqlg)

***Démonstration***

Récupérer la population des villes de Le Havre, Nice et Aix-en-Provence à partir de l'API https://geo.api.gouv.fr/

La syntaxe de l'API est 
https://geo.api.gouv.fr/communes?nom=NOMDECOMMUNE

La réponse de l'API est au format JSON : tableau de X villes dont le nom correspond à la requête (avec un degré de précision). Chaque ville est un objet JSON doté de plusieurs propriétés, dont population

Exemple pour une recherche sur "Nice" :
https://geo.api.gouv.fr/communes?nom=Nice

![](images/11/APIJSON.png)

L'API retourne un tableau (entre crochets) de 3 villes (Nice, Nicey, Nicey-sur-Aire), la plus probable (à 75,99%) étant la 1re, Nice.

Chaque ville est un objet (entre accolades) comprenant 7 propriétés, comprenant soit valeurs numériques, textuelles (entre guillemets) ou sous forme de tableau (pour les codes postaux)

La propriété population du 1er objet (correspondant à la ville de Nice) est la valeur numérique 342295

En partant du principe que la 1re ville du tableau est bien celle qui nous intéresse, sa population peut donc être récupérée en extrayant la valeur de la propriété population du 1er objet du tableau.

* 1re étape : Créer un projet d'une colonne avec les noms des trois villes
* 2e étape : Créer une colonne <span class="or-col">liste-urls</span> contenant les URL

Colonne <span class="or-col">villes</span> > <span class="or-menu">Éditer colonne > Ajouter une colonne en fonction de cette colonne</span>

Formule : "Racine_URL" + value.escape('url')

(escape() évite les erreurs en cas de présence de caractères "parasites" comme un espace)

* 3e étape : Récupérer les données dans une colonne <span class="or-col">data</span>

Colonne <span class="or-col">liste-urls</span> > <span class="or-menu">Éditer colonne > Ajouter une colonne en moissonnant les URL</span>

* 4e étape : Exploitation des données : créer une nouvelle colonne à partir de <span class="or-col">data</span>

Colonne <span class="or-col">data</span> > <span class="or-menu">Éditer colonne > Ajouter une colonne à partir de cette colonne</span>

Formule : ```value.parseJson()[0]["population"]```

**Autre exemple : utilisation du service SRU de la BNF pour récupérer des informations sur un document**

voir https://bibliopedia.fr/wiki/Alignement_de_wikidata_avec_le_catalogue_de_la_BnF#Enrichissement_du_fichier_via_SRU

# Enrichissement de données à partir de sites web

Même principe, mais analyse de données HTML avec parseHTML()

# Alignement de données avec des référentiels externes

Récupérer des identifiants et d'autres informations correspondant aux données dans des référentiels externes (vocabulaire Rameau, Wikidata, etc) pour faciliter l'enrichissement des données.

Deux possibilités:

* Appeler une **API dédiée** (ex: API du Sudoc ou de la BNF) pour récupérer un numéro d'identifiant à partir d'un contenu (en utilisant la procédure décrite plus haut)
* Utiliser un **service de « réconciliation»** spécialement conçu pour Openrefine (on pourrait aussi traduire « rapprochement»).

## Les services de réconciliation

Un service de réconciliation propose pour chaque valeur une liste de concepts ou d'entités « candidats» issus d'un vocabulaire contrôlé ou d'une autre source de données normalisées.

Si le vocabulaire comprend des formes rejetées, elles seront utilisées par le service. Ex : « Emile Ajar» renverra l'entité « Romain Gary»

Si plusieurs réponses sont possibles, l'usager pourra choisir la bonne directement dans l'interface d'Openrefine.

Attention, le processus peut être lent (plusieurs minutes). A tester sur un petit échantillon!

## Documentation

* Sur le site d'Openrefine : https://github.com/OpenRefine/OpenRefine/wiki/Reconciliation-Service-API
* Sur le site de Wikidata: https://www.wikidata.org/wiki/Wikidata:Tools/OpenRefine/Editing/Tutorials/Basic_editing

## Réconcilier des données avec Wikidata

Par défaut, le seul service de réconciliation installé est celui de [Wikidata](https://www.wikidata.org).

**Wikidata** : Base de donnée accessible en ligne, libre et collaborative qui collecte des données structurées, destinée à alimenter Wikipedia et les autres projets du mouvement Wikimédia, mais largement utilisée par d'autres acteurs.

Triple intérêt : 

* identifier des "entités"
* leur attribuer des propriétés
* servir de pivot pour les relier à d'autres référentiels.

Chaque **entité** de Wikidata (identifié par un Q suivi d'un nombre), et relié  à d'autres éléments par des **propriétés** (identifiées par un P suivi d'un nombre)

![](images/11/wikidata1.png)

Exemple : 

à partir d'un projet contenant ces deux lignes, récupérer les identifiants correspondant aux deux auteurs dans Wikidata 

(la colonne metier est facultative, mais pourra être utilisé par le service de réconciliation pour préciser la requête)

![](images/11/wikidata2.png){width=30%}

Pour éviter que les données ne soient écrasées par la réconciliation : Créer une nouvelle colonne nom-reconcilie à partir de nom

<span class="or-menu>nom-reconcilie > Réconcilier > Démarrer la réconciliation</span>

Sélectionner le type d'entité commun aux éléments de chaque ligne. 

Openrefine analyse les données et propose plusieurs choix. Ici : human, book, etc. Si un choix est satisfaisant (ni trop précis ni trop large…), sélectionner le. Sinon choisir manuellement un type, ou réconcilier sans type.

Ici, "human" est un bon choix

Résultat : « Emile Ajar » reconnu comme étant « Romain Gary »

![](images/11/gary1.png){width=50%}

« victor hugo » traité comme « hugo victor »

![](images/11/hugo1.png){width=50%}

Problème : une vingtaine de Victor Hugo dont 4 reconnus à 100% de probabilité...

![](images/11/hugo2.png)

Pour trouver le bon Victor Hugo, cliquer sur chaque nom. Ici le 2e est le bon. Cliquer sur "Apparier cette cellule"

![](images/11/hugo3.png)

## Récupérer les données de réconciliation

**Pour récupérer les identifiants Wikidata, une formule GREL est nécessaire :**

Colonne <span class="or-col">nom-reconcile</span> > <span class="or-menu">Editer la colonne> Ajouter une colonne en fonction de cette colonne</span>

Nouvelle colonne <span class="or-col">id</span> ; Saisir la formule ```cell.recon.match.id```

![](images/11/recuprecon.png)

Vérification : aller à l'URL https://www.wikidata.org/wiki/Q157322 (Romain Gary)

**Pour récupérer les propriétés de l'entité Wikidata, deux solutions : **

* <span class="or-menu">Editer la colonne > ajouter une colonne en moissonnant des URL</span> en utilisant l'API JSON de Wikidata, avec l'identifiant de l'entité : https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityData/Q157322.json
* <span class="or-menu">Editer la colonne > ajouter des colonnes à partir de valeurs réconciliées</span>  puis choisir une propriété

![](images/11/recupprop.png)

## Effacer les données de réconcilation

<span class="or-menu">Réconcilier > Actions > Effacer les données de réconcilations</span>

## Affiner le tri des résultats en utilisant une propriété de l'entité recherchée

Lancer une nouvelle réconcilation en utilisant les informations de la colonne <span class="or-col">metier</span> .
Dans le panneau de gauche, cocher *metier* et saisir la propriété *occupation* (en anglais, spécifique de l'ontologie Wikidata)

![](images/11/occupation.png){width=50%}

Le métier (ici *novelist*) est maintenant pris en compte pour le classements des Victor Hugo. Le romancier est le 1er de la liste et le seul à 100% de probabilité !

![](images/11/hugo4.png){width=80%}

Pour le service interrogeant Wikidata il est possible de lier une colonne à une expression complexe combinant **plusieurs propriétés**.

Ex : ```P27/P297``` = la colonne doit contenir le code à deux lettres (FR, GB…) d'un pays lié à l'entité recherchée

Ex : ```P27|P297``` = la colonne doit contenir le code à deux lettres (FR, GB…) d'un pays lié à l'entité recherchée ou bien le nom complet du pays

![](images/11/p27.png){width=50%}

P27|P297 = la colonne doit contenir soit le code à deux lettres soit le nom complet du pays

## Au delà de Wikidata

En plus de Wikidata d'autres services existent et peuvent être ajoutés facilement, notamment http://refine.codefork.com/ qui donne accès à plusieurs sources utiles en bibliothèque : VIAF, auteurs BNF (via VIAF), ORCID, Open Library

* http://refine.codefork.com/reconcile/viaf 
* http://refine.codefork.com/reconcile/viaf/BNF 
* http://refine.codefork.com/reconcile/orcid 
* http://refine.codefork.com/reconcile/openlibrary

Mais aussi:
* en numismatique : http://nomisma.org/apis/reconcile

En théorie l'extension RDF permet de créer un service de réconciliation à partir n'importe quelle source exposée en RDF (standard du « web de données ») via un SPARQL Endpoint.

# Introduction au langage Jython

Dans certains cas il peut être utile d'utiliser le langage Jython au lieu de GREL dans Openrefine.
Jython est une version de Python dont l'implémentation repose sur le langage Java.

Documentation officielle de Jython
Usage dans Openrefine et ajout de modules

Limitations : 
Jython permet d'utiliser la version 2.X (actuellement 2.7) de  Python mais pas la version 3.X.
Certains modules Python écrits en C ne sont pas utilisables

**Logique GREL :**

chaînage d'instructions : ```value.function1().function2(param).function3(param,param)```

**Logique Python :**

langage complet, plus puissant : conditions, boucles, algorithmes complexes…

très peu de fonctions de base, mais possiblité d'importer des « modules » (groupes de fonctions spécialisées)

série d'instructions séparées

possibilité de créer de nouvelles fonctions

indentation obligatoire du code

